中國二孩政策刺激跨境偷運孕婦血驗胎兒性別熱潮 醫生警告洩漏恐爆傳染病

內地實行一胎政策時，為免男女比例失衡，國家一直禁止為胎兒檢測性別；2016年內地開放二孩政策後，更令檢測胎兒性別的需求大增，有關中介更遍及全中國各省市，原因是不少夫婦都希望生一男一女湊個「好」字；在去年內地就公佈破獲一個胎兒檢測中介集團，涉及30多個省市的非法檢驗孕婦血液逾5萬份，涉及款項超過2億元人民幣。

內地律師龔楚指，內地已有法例規管非醫學需要而進行胎兒性別鑒定，在內地同稱為「寄血驗子」，任何介紹或組織「性別鑒定和選擇性別人工終止妊娠」，一旦有中介所被檢控，可處罰款5000元至3萬元人民幣不等，而偷帶血液出境更可被控走私罪，最高可處5年以上有期徒刑。龔楚表示，雖然內地化驗所及醫療機構已受監管，但私下從事性別鑒定的中介仍然難以禁絕。

龔楚解釋，內地仍有不少人重男輕女或重女輕男，因此千方百計想知腹中胎兒性別，「當知道不合乎心意，就選擇人流」。他指內地人對墮胎視作平常事，即使去年開放二孩政策，亦無阻「選性別」的風氣，「當有男的，就想要女，就一個『好』字，所以違法中介生意滔滔不絕」；他認為要杜絕此現象，就要完全放開計劃生育；「現在就算放寬二胎，很多夫婦都只生一胎，所以完全放開不一定會造成人口爆炸」。內地海關近年就頻頻截獲走私孕婦血液的個案，其中一天就曾檢獲1589支孕婦血液。

內地孕婦鑑定「胎兒性別」大行其道，即使內地海關不斷搗破「中介集團」，仍冚之不絕，加上近年內地掀起「親子鑑定」及「基因測試」等熱潮，造就一門「來港驗血」生意。《蘋果》直擊一個「運血家庭」，每天從深圳偷運過百支孕婦血液樣本來港，送到化驗所檢測，每個客戶收取5,000元人民幣(下同)，扣除化驗費、水客運費及中介費，實收500元。衞生署稱任何人偷運血液入境即屬違法，最高可判監2個月；有專科醫生警告不當運血存洩漏風險，公眾隨時爆發傳染病危機。